\section{Język Scala}
Nazwa języka pochodzi od angielskiego akronimu \ang{Scalabe Language}{Skalowalny język}
oznacza rozwój języka wraz z programistą. Scala niczego nie narzuca, można pisać 
w~niej kod zarówno obiektowy, jak i funkcyjny. Jest językiem kompilowanym,
ale posiada interpreter. Możliwość uruchomienia interpretera i~sprawdzenia
działania prostych instrukcji jest ogromną przewagą w stosunku do Javy, gdzie
każde pole i metoda muszą należeć do klasy. Funkcja jako obiekt została wprowadzona
w~Javie dopiero w~wersji 8 i~tak jak wyrażenia lambda, są pewną nowością. 
\cite{Odersky}
\subsection{Skalowalność Scali}
Programista posiadający umiejętność pisania programów w~Javie, może bez przeszkód
rozpocząć pisanie programów w Scali po przeczytaniu krótkiego poradnika.
Scala posiada konstrukcje charakterystyczne dla Javy takie jak interfejsy,
klasy abstrakcyjne, dziedziczenie, modyfikatory widoczności. Dodatkowo 
oprócz swojej biblioteki standardowej scala może z~powodzeniem korzystać 
z~biblioteki standardowej Javy, jak i wszystkich innych bibliotek pisanych dla Javy.
Zależność ta funkcjonuje również w drugą stronę. Daje to Scali ogromny potencjał,
ponieważ Java jest platformą dojrzałą i szeroko wykorzystywaną w wielu rozwiązaniach.

Składnia Scali dostarcza wielu użytecznych rozwiązań, takich jak brak konieczności
deklarowania typów, tam gdzie typ jest oczywisty. Dla definiowania stałych
np. wyrażenie $val x = 3$ nie wymaga zadeklarowania typu stałej $x$ jako $Int$.
Należy zaznaczyć, że Scala jest językiem statycznie typowanym. 
Definiując funkcję $def f = 3$ również można pominąć typ zwracany przez funkcję.
Kompilator domyśli się, że funkcja zwróci obiekt typu $Int$. Kolejną przewagą
Scali nad Javą jest możliwość przeciążania operatorów, jak i definiowania 
własnych. Linia $ 3 + 2$ jest równoważna wyrażeniu $3.+(2)$, więc
użycie jakiegokolwiek operatora jest de facto wywołaniem metody na obiekcie.
Nie istnieją tu typy proste w rozumieniu Javy. Dodatkowo można zauważyć, że 
nazwy funkcji w Scali nie ograniczają się do znaków alfanumerycznych i nic 
nie stoi na przeszkodzie w nazwaniu metody $==++--+$. Kolejnym uproszczeniem
definicji funkcji jest możliwość pominięcia słowa kluczowego $return$. W takim
przypadku funkcja zwraca obiekt, zwracany przez ostatnią linię jej ciała.
\section{Programowanie Funkcyjne}
Aby zrozumieć przewagę Scali nad językami ściśle obiektowymi, należy
przedstawić narzędzia jakie dostarcza programowanie funkcyjne.
Wszelkie odniesienia do Javy w tej sekcji będą dotyczyły Javy 7,
kiedy paradygmat funkcyjny nie był w ogóle przez ten język wspierany.
\subsection{Funkcje wyższego rzędu}
W scali wszystko jest obiektem, również funkcje i metody. Funkcje wyższego rzędu 
mogą przyjmować inne funkcje jako argumenty wywalania, jak również zwracać funkcje.
Jest to o tyle użyteczne, że w sposób prosty programista ma możliwość 
wykorzystania logiki z jednej klasy w innej, bez przekazywania całego obiektu.
Owocuje to większą zwięzłością kodu.
Programista Javy, chcąc uzyskać podobną funkcjonalność musiał stworzyć interfejs
posiadający metodę, którą chciałby ,,przekazać'', stworzyć obiekt tej klasy
i podać go jako argument funkcji, lub ten obiekt z funkcji zwrócić.
\subsection{Instrukcje}
W językach funkcyjnych każda linia kodu coś zwraca. Przykładowo linia
zawierająca tylko cyfrę $2$ zwróci tę właśnie wartość. Instrukcje można 
zawierać w blokach. W Scali służą do tego nawiasy klamrowe ${}$.
Przykładowym zastosowaniem może być potrzeba obliczenia jakiejś 
wartości, która nie może być wyliczona w jednej linijce, lub programista
do jej wyznaczenia chciałby użyć zmiennych, które później będą bezużyteczne.
\begin{lstlisting}[language=scala]
val x = {
	val a = func1()
	val b = func2(a)
	b+a
	}
\end{lstlisting}
\subsection{Struktury niemutowalne}
Ważnym aspektem programowania funkcyjnego jest nacisk na nieużywanie zmiennych.
Zmienne z natury zmieniają swój stan, co często powoduje błędy. Java pozwala
zabronić modyfikowania wartości zmiennej przez użycie operatora $final$, lecz nie
gwarantuje on zamrożenia stanu obiektu. Pozwala on jedynie uniemożliwić zmianę
referencji obiektu. Przykładowo jeżeli stworzymy tablicę $final array = new Integer[]{1};$,
to mimo zadeklarowania zmiennej finalnej, możemy jako pierwszy element tablicy przypisać
dowolną liczbę całkowitą. Biblioteka standardowa Scali dostarcza Struktury niemutowalne.
Przykładowo, jeżeli stworzymy listę elementów $(1,2,3)$, to nie będziemy w stanie zmodyfikować
żadnej pozycji z listy. Operatory dodawania i usuwania elementów listy niemutowalnej
istnieją, ale nie powodują one modyfikacji danej listy, lecz stworzenie nowej. 
Dodanie to powyższej listy elementu $4$ spowoduje powstanie nowej listy $(1,2,3,4)$.
Zaletą tego rozwiązania jest pewność co do stanu raz zdefiniowanego obiektu, 
oraz ułatwienie realizacji programów współbieżnych.
\subsection{Wyrażenia łańcuchowe}
Pozwalają budować konstrukcje będące ekwiwalentem zagnieżdżonych pętli $for$.
Języki funkcyjne unikają pętli, ponieważ wykorzystują zmienne. Wyrażenia łańcuchowe 
pozwalają operować kolekcją przez wykonywanie operacji na każdym elemencie kolekcji, $each$,
odsiewaniu elementów spełniających dane kryterium $filter$, tworzenie kolekcji
innych obiektów wykorzystując elementy poprzedniej $map$, itd.
\subsection{Wyrażenia lambda}
Pozwala tworzyć funkcje anonimowe, definiowane często przez jeden argument i krótką instrukcję.
Szczególnie użyteczne, gdy definiowanie zwyczajnej funkcji nie jest konieczne.
\subsection{Rekurencja ogonowa}
Rekurencja ogonowa, jest zwyczajną optymalizacją wywołań rekurencyjnych 
funkcji, do pętli na poziomie kompilacji.
Rekurencja pozwala zrezygnować z pętli i wykorzystuje prostszą logikę, ale może powodować
przepełnienie stosu, jeżeli zostanie wywołana zbyt wiele razy. Kompilator, jeżeli zauważy
rekurencję, którą może zoptymalizować zrobi to automatycznie. Scala posiada adnotację
$@tailrec$ sugerującą kompilatorowi, że należy rekurencyjne wywołania zoptymalizować. Warunkiem 
do rekurencji ogonowej jest wywoływanie rekurencyjne funkcji w ostatniej linii jej ciała.


Jest to bardzo pobieżny przegląd możliwości Scali i programowania funkcyjnego mający na celu
ukazanie zalet Scali i umotywowanie wyboru tego języka do implementacji aplikacji.
